% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test número 5, modelo A}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip

\noindent\textbf{Se permite escribir la respuesta en cualquiera de las formas siguientes:}\medskip

\begin{itemize}
  \item el número exacto (e.g. SOL : 0.4)
  \item el número aproximado con dos decimales (e.g. SOL : 0.33)
  \item las operaciones indicadas  (e.g. SOL : 1/3)
  \item uno o varios comandos que calculan ese número (e.g. SOL : \texttt{st.binom(p=0.10, n=5).cdf(2), ó \texttt{G=st.geom(p=0.1); G.mean()}})
\end{itemize}

\noindent\textbf{1. }(2p.)
La medida de intensidad de corriente en un hilo de cobre sigue una distribución normal con media $12 mA$ y varianza $4 mA^2$ .

Calcular la probabilidad de que la medida sea mayor de 14 mA.

\textbf{Solución:}
\begin{verbatim}
#introducimos la desviación estándar sigma=sqrt(4 mA^2) = 2 mA
N = st.norm(loc=12, scale=2)
p = 1 - N.cdf(14)
\end{verbatim}


Para resolverlo con la tabla, tenemos que reducir el problema a la $\operatorname{Normal}(0,1)$.
Sea $I$ la intensidad de corriente en un momento aleatorio.
Entonces $Z=\frac{I-12}{2}$ sigue una distribución $\operatorname{Normal}(0,1)$.
$$
P(I>14) = P(\frac{I-12}{2} > \frac{14-12}{2}) = P(Z>1)= 0.1587
$$


\vspace{1cm}

\noindent\textbf{2. }(2p.)
El vector aleatorio $(X_1,X_2)$ sigue una distribución normal bidimensional con vector de medias $(1,4)$ y matriz de covarianzas
$\left[\begin{array}{cc}
2&1\\ 1&3
\end{array}\right]$:
\begin{itemize}
  \item ¿Cuál es la esperanza de $X_1+X_2$?
  \item ¿Cuál es la correlación de $X_1$ con $X_2$?
\end{itemize}
\textbf{Solución:}
$$
E[X_1+X_2] = E[X_1] + E[X_2] = 1 + 4 =5
$$
$$
Corr(X_1,X_2) = \frac{Cov(X_1,X_2)}{\sigma_{X_1}\sigma_{X_2}} = \frac{1}{\sqrt{2} \sqrt{3}} = \frac{1}{\sqrt{6}}
$$
(encontramos $Cov(X_1,X_2)$ en la entrada (1,2), o en la (2,1) de la matriz de varianzas-covarianzas, encontramos $\sigma_{X_1}^2 = Var[X_1]$ y $\sigma_{X_2}^2 = Var[X_2]$ en la diagonal de la matriz de varianzas-covarianzas)

\pagebreak
\noindent\textbf{3. }(3p.)
% En la presentación del Máster en Aprovechamiento de Energías Renovables Marinas, un ingeniero naval que trabaja en Iberdrola explicó que para ``garantizar la seguridad de la cadena de suministro'' (en otras palabras, para ``no poner todos los huevos en la misma cesta''), habían decidido encargar la fabricación de una pieza clave a dos fabricantes, a pesar de que cualquiera de los dos era capaz, en principio, de asumir toda la producción.
% Para construir el parque eólico son necesarias 70 turbinas.
%
% Asume que el número de piezas que puede fabricar cada fabricante en el plazo necesario para poner en marcha las turbinas sigue una distribución Normal(mu=70, sigma=20).
Calcular aproximadamente la probabilidad de que al tirar un dado 1000 veces la suma de los números obtenidos esté comprendido entre 3400 y 3600.

\textbf{Solución:}
\begin{itemize}
  \item
  Número obtenido al lanzar un dado una vez: $X \sim UniformeDiscreta(1,...,6)$, con $E[X]=(1+6)/2$, $Var[X]=35/12$.
  \item
  Suma de los números obtenidos al lanzar un dado N veces: $X_1 +\dots X_{1000}$ donde $X_i \sim UniformeDiscreta(1,...,6)$ son variables independientes
  \item
  Suma de los números obtenidos al lanzar un dado N veces: $S = X_1 +\dots X_{1000}$ es aproximadamente normal, por el teorema central del límite. Falta calcular la media y la varianza de $S$
  \begin{itemize}
    \item $E[S] = E[X_1 +\dots X_{1000}] = E[X_1] + \dots + E[X_{1000}] = 1000 \cdot 3.5 = 3500$
    \item Como las VAs son independientes: $Var[S] = Var[X_1 +\dots X_{1000}] = Var[X_1] + \dots + Var[X_{1000}] = 1000 \cdot 35 / 12$.
  \end{itemize}
\end{itemize}


\begin{verbatim}
N = st.norm(loc=3500, scale=np.sqrt(1000*35/12))
p = N.cdf(3600) - N.cdf(3400)
\end{verbatim}

Para resolverlo con la tabla, tenemos que reducir el problema a la $\operatorname{Normal}(0,1)$.
La VA $Z=\frac{S-E[S]}{\sigma_S}$ sigue una distribución $\operatorname{Normal}(0,1)$.
\begin{align*}
  P(3400 < S < 3600) &= P(\frac{3400 - 3500}{ \sqrt{3500/12}} < \frac{S - 3500}{ \sqrt{3400/12}} < \frac{3600 - 3500}{ \sqrt{3500/12}}) \\
  &\approx P(-1.85<Z<1.85) \approx 1 - 2\cdot 0.0322 \approx 0.936
\end{align*}


\vspace{1cm}


\noindent\textbf{4. }(3p.)

A continuación se describe un experimento aleatorio y se realiza una simulación para aproximar un número de interés.

\emph{Identifica la distribución} que sigue el experimento y \emph{calcula de forma exacta qué número se pretende aproximar} mediante este experimento.

\begin{verbatim}
def gastos():
    g1 = 30*random.random()
    g2 = 20*random.random()
    return (g1,g2)

def favorable(gs):
    g1, g2 = gs
    return g1 + g2 > 40

muestra = [gastos() for _ in range(N)]
prob = sum(1 for gs in muestra if favorable(gs))/N
print(prob)
\end{verbatim}


\textbf{Solución: }
\begin{itemize}
  \item
  \texttt{gastos()} devuelve dos números de coma flotante,
\begin{itemize}
  \item
  el primero número oscila entre 0 y 30, todos son equiprobables $\Rightarrow$ sigue una distribución UniformeContinua(0,30).
  \item
  el segundo número oscila entre 0 y 20, todos son equiprobables $\Rightarrow$ sigue una distribución UniformeContinua(0,20).
\end{itemize}
y ambos resultados son independientes, luego el vector aleatorio $G = [g1,g2]$ sigue una distribución \emph{continua uniforme 2D} con soporte en el conjunto $[0,30]\times[0,20]$. Al ser una suma de dos gastos, podemos llamar a $G$ el \emph{gasto total}.
\item
\texttt{favorable} es un filtro que devuelve \texttt{True} exactamente cuando el gasto total es superior a $40$.
  \item
  \texttt{muestra()} es una muestra aleatoria independiente de esa distribución $G$.
  \item
  \texttt{prob} es la proporción de los elementos de la muestra para los que el gasto total es superior a $40$.
\end{itemize}
Para calcular este número de forma exacta, dibujamos el área correspondiente al soporte de la distribución en azul y a los casos ``favorables'' en verde:

\begin{figure}
  \includegraphics{prob_factura.png}
\end{figure}

La región de los casos favorables tiene área $\frac{10\cdot 10}{2} = 50$, mientras que el área del soporte es $30\cdot 20=600$.
Por tanto la probabilidad de que el gasto total sea mayor que $40$ es $\frac{50}{600}=\frac{1}{12}$.
\end{document}
